% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Conclusiones}
\label{conclusiones}
%obligatoriamente se incluirá una sección de conclusiones donde se realizará un resumen de los objetivos conseguidos así como de los resultados obtenidos si proceden.
Como punto final al proyecto, cabe destacar que se ha afrontado el trabajo utilizando nuevas tecnologías y metodologías. En el apartado de tecnologías, se ha hecho uso de Docker para levantar una \acl{DB} MongoDB, del tipo no relacional; así como el uso de Spring para la parte de servicios web. Se han elegido estas tecnologías por profundizar más en ellas, puesto que se trata de tecnologías que llevan unos pocos años en el mercado y han sabido hacerse un hueco en la industria. En cuanto al apartado de metodologías, se ha afrontado el proyecto mediante el uso de Trello, estableciendo así todas las tareas que habían de ser realizadas y facilitando de un vistazo el orden de las tareas a realizar, así como las tareas que han sido realizadas o las que quedan por hacer.

En general, el desarrollo del proceso realizado en el presente \ac{TFG} ha sido de carácter didáctico, con el objetivo de poner a prueba la capacidad de adaptación a nuevos retos y tecnologías desconocidas, analizando cómo unir diferentes piezas o tecnologías \textit{open source} para construir un proyecto robusto. Gracias a ello, se ha podido realizar un proceso de extracción de datos web, y volcar estos datos a un entorno donde se pueden tratar y analizar con posterioridad, todo ello montado con una arquitectura de servicios web que extrae toda la información de una web mediante las llamadas REST, realizando un tratamiento y transformación para volcar la información útil y necesaria al repositorio final en MongoDB, lugar donde pueden ser extraídos, procesados y analizados con facilidad. Se trata de una experiencia enriquecedora, porque se ha debido realizar una investigación sobre cómo afrontar el reto de extracción de los datos, han habido decisiones de uso de unas tecnologías u otras, como el uso de lenguajes como Java, Python o incluso R, que son lenguajes cada uno para un propósito diferente. Se ha escogido Java por ser un lenguaje orientado a objetos de propósito general, y existen multitud de herramientas que podían facilitar el desarrollo del objetivo propuesto en este \ac{TFG}.

En cuanto a los resultados esperados, se pretendía realizar un servicio de análisis de datos, sin embargo el reto ha sido mayor al esperado debido que surgen complicaciones a la hora del desarrollo a los que tienes que ser ingenioso con la respuesta. No obstante, una vez finalizado el desarrollo y visualizas que has sido capaz de reunir cientos de miles de registros para un histórico, ahí es cuando piensas en cómo hacer uso de esos datos y cuál es la mejor manera de llevarlo a cabo. 

Para concluir, cabe destacar que ha cambiado de realizar algo relacionado con analítica de datos a recolección de estos. Esto ha sido así porque un altísimo porcentaje para el trabajo del analista de datos es la recopilación, preparación y limpieza de datos, y es por ello por lo que la concepción de este \ac{TFG} ha pasado de la analítica a la recopilación y preparación de registros. Esto ha sido así debido al reto mayor al esperado, puesto que surgen complicaciones a la hora del desarrollo en las que hay que actuar en respuesta al problema.